\begingroup 
\renewcommand{\section}[2]{\anonsection{Библиографический список}}
\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{konov}
	Коновалов А. Н.
	Численные методы в динамических задачах теории упругости. //
	Сиб. матем. журн., 1997, том 38, номер 3, С. 551–568

\bibitem{mih}
	B.G. Mikhailenko.
	Spectral Laguerre method for the approximate solution of time dependent problems. //
	Appl. Math. Letters, 1999, № 12, P. 105-110.

\bibitem{ter}
	Terekhov A. V. Spectral-difference parallel algorithm for the seismic forward modeling in the presence of complex topography. //
	Journal of Applied Geophysics, 2015, Vol. 115., P. 206–219.

\bibitem{fat}
	Фатьянов А.Г.
	Полуаналитический метод решения прямых динамических задач в слоистых средах. //
	ДАН, т. 310, 1990, №2, C. 323-327 

\bibitem{alex}
	Alekseev A.S., Mikhailenko B.G.
	The solution of dynamic problems of elastic wave propagation in inhomogeneous media by a combination of partial separation of variables and finite difference methods. //
	International Journal of Geophysics, 1980, Vol. 48, P. 161-­172

\bibitem{intel}
	Intel Россия
    Каталог программных продуктов семейства Intel [Электронный ресурс]. //
    URL: https://intel.com

\bibitem{karavaev}
    Караваев Д. А.
    Чиссленное моделирование 3D волновых полей в задачах сейсмического зондирования вулканических структур. //
    Диссертация на соискание ученой степени кандидата физико-математических наук. Новосибирск, 2011. С. 19-21.

\bibitem{glisnkiy-karabetov}
    Глинский Б. М., Караваев Д. А., Ковалевский В. В., Мартынов В. Н.
    Численное моделирование и экспериментальные исследования грязевого вулкана «Гора Карабетова» вибросейсмическими методами. //
    Вычислительные методы и программирование. Москва, 2010.

\bibitem{mart}
    Мартынов В. Н.
    Волновые поля от сосредоточенных источников в трансверсально-изотропных средах. //
    Физика земли, 1986, № 11.

\bibitem{novac}
    Новацкий В.
    Теория упругости. //
    Москва, Мир, 1975, 872 с.

\bibitem{filon}
	Филоненко-Бородич М.М.
	Теория упругости. //
	Государственное издательство физико-математической литературы, Москва, 1959, 365 с.

\bibitem{shem}
	Шемякин Е.И.
	Динамические задачи теории упругости и пластичности. //
	Курс лекций для студентов. НГУ, Новосибирск, 1968. 336 с.

\bibitem{vir}
	Virieux J.
	P­SV wave propagation in heterogeneous media: Velocity­stress finite­difference method //
	Geophysics, Volume 51, April 1986, Number 4, P. 889­-901

\bibitem{mach}
	С.В. Мачульскис
	Разработка и реализация алгоритмов статического анализа фрагментированных программ. //
	Квалификационная работа магистра, Новосибисрк, 2015, С. 16-17

\end{thebibliography}
\endgroup

\clearpage